懷念英國人的理由 - 馮睎乾

懷念英國人的理由 - 馮睎乾

《官謊真相》劇照

《官謊真相》（Official Secrets）應該是本年令我最「滾動」的電影——滾動，是火滾加感動的意思。

電影改編自真人真事，講述2003年伊拉克戰爭爆發前夕，英國情報翻譯員嘉芙蓮（Katharine Gun），因不滿政府利用謊言發動戰爭，塗炭生靈，於是冒着被控叛國的危險，向傳媒洩露了一封國家安全局的機密電郵，踢爆英美兩國對聯合國安理會成員進行非法間諜活動，意圖威脅聯合國造票，令英美能夠出師有名。政府醜聞曝光後，嘉芙蓮順理成章被拘捕、被跟蹤、被威嚇……

最打動我的一幕，是嘉芙蓮出事後，情報局同事來看她。同事見嘉芙蓮因「違法達義」而惹禍，只能內疚地懺悔說，自己雖然知道政府在撒謊，卻不夠膽說出真相。嘉芙蓮安慰她：「你沒有做錯事。」同事立即回應：「我也沒有做正確的事。」同事的答案令我感動，是因為它說明了：不管強權怎樣泰山壓頂，如何令大家噤若寒蟬，在很多人的內心深處，依然悄悄保有一絲良知，像溝渠水映出了星月。

嘉芙蓮和同事這兩句對白，也一下子令我想起香港公務員（包括警察）的處境。明知政權犯錯而選擇沉默「中立」，真可以獨善其身嗎？人世間多少罪惡和災難，歸根究底，都源於大部分人「沒有做正確的事」。

為什麼我會看得火滾呢？因為一邊看一邊想起香港。嘉芙蓮洩露國家機密，律師告訴她，只要乖乖認個罪，坐牢半年就可重獲自由。原來在英國犯叛國罪，刑罰比你在香港戴個面罩還要輕，真係識叛國，一定要叛英國。但這位英倫義士卻一臉難以置信：什麼？我洩露機密，只為了阻止不義政權出兵殺人，你居然要我留案底？律師沉思片刻，覺得她有道理，馬上就另謀對策。

看到這兒，我心中已有萬千隻鵰飛過。這個嘉芙蓮如果活在香港，劇情發展至此，不做海上浮屍，也做了墮樓裸屍，還有命斤斤計較留不留案底？儘管全世界政權都是烏鴉，總有一些不那麼黑。英國政府雖不是好東西，但尚算有點羞恥之心，已值得我們飛身去續期BNO了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com